\chapter{Desarrollo del Proyecto}
\label{chap:desarrollo}

\drop{E}{n} este capítulo se expone el proceso de desarrollo a través
del cual se ha realizado el proyecto, estructurándolo en las
diferentes iteraciones que se definieron en el apartado de Método y
Fases de Trabajo (véase Capítulo~\ref{chap:metodologia}). El sistema está
modulado en diferentes secciones que implementan una funcionalidad
concreta (ver Figura \ref{pdf:EsquemaSistema}).


\section{Aplicación de Recogida de Datos}

En este proyecto  se quiere utilizar la información que  ofrecen los sensores de
un smartphone para  poder saber qué acción  está llevando a cabo  la persona que
porta el teléfono.

Actualmente los teléfonos  móviles cuentan con gran cantidad  de sensores aunque
muy a menudo los usuarios  lo desconocen \cite{Galaxy4}.  El dispositivo elegido
para llevar a cabo el la recogida de datos ha sido el smartphone Samnsung Galaxy
S4, por varios  motivos: es un terminal  con un gran número de  sensores de todo
tipo y,  sobre todo, porque personas  del entorno (amigos y  familiares) cuentan
con el terminal.  Este último motivo es importante porque facilita el proceso de
recogida de datos que se describirá en la siguiente iteración.

El Samsung Galaxy  S4 \footnote{El Samsung Galaxy S4 es  un teléfono inteligente
  de altas prestaciones  de la compañía Samsung Mobile lanzado  al mercado el 14
  de Marzo de 2013.} cuenta con nueve sensores (ver Figura~\ref{fig:SensoresS4})
que pueden ser de gran utilidad para las tareas de reconocimiento de actividades
humanas. Se describen a continuación:

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.1]{SensoresS4.jpg}
\caption{Sensores Samsung Galaxy S4 \cite{Imagen}}
\label{fig:SensoresS4}
\end{center}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Sensor  Gestual}: reconoce los  gestos más comunes en  la pantalla
  del dispositivo para, por ejemplo, poder mejorar las interfaces en el futuro.

\item \textbf{Sensor  de proximidad}:  este sensor  detecta si  hay un  objeto a
  pocos centímetros  de él, de forma  que se puede saber  si el usuario  tiene, por
  ejemplo, el rostro cerca del terminal.

\item  \textbf{Giroscopio}:  gracias  a  su información  podemos  determinar  la
  posición de nuestro dispositivo. Es  muy utilizado en aplicaciones como juegos
  o lectores de documentos.

\item \textbf{Acelerómetro}: es capaz de detectar el movimiento del teléfono, de
  forma que  podemos llegar a  saber, por ejemplo, los  pasos que está  dando el
  usuario como haría un podómetro.

\item \textbf{Sensor geomagnético}: este sensor junto al GPS permite utilizar el
  smartphone a modo de brújula, detecta y mide el campo magnético de la tierra.

\item  \textbf{Sensor  de humedad  y  temperatura}:  identifica los  niveles  de
  temperatura y humedad que  hay en el ambiente a través  de un pequeño orificio
  que está situado en la base del teléfono.

\item \textbf{Barómetro}: informa acerca de  la presión atmosférica de forma que
  podemos  saber altitud  y presión  del aire  del lugar  donde se  encuentre el
  usuario.

\item \textbf{Sensor Hall}: este sensor es específico para el uso de la cubierta
  inteligente,  reconoce si  la  tapa  de la  funda  protectora  está cerrada  o
  abierta.

\item \textbf{Sensor de luz \acs{RGB}}: mide la luz ambiental para poder adaptar
  el brillo y el contraste de la pantalla y así dar más comodidad al usuario.

\end{enumerate}

Todos estos sensores están continuamente ofreciendo información sobre su entorno
y  el  objetivo  de  este  proyecto  es  recoger  todos  esos  datos  numéricos,
procesarlos y  llegar a determinar qué  actividad está realizando el  usuario en
base a  esos valores.  Para recogerlos necesitamos  una aplicación  que almacene
estos valores en archivos que podamos procesar posteriormente.

Idealmente este sistema ha de recoger  los valores de los sensores y procesarlos
en tiempo real, pero esto es un  proceso complejo. En este proyecto los datos se
recogerán en una aplicación  y otra será la encargada más  tarde de enviar estos
datos para ser procesados. Este sistema  puede evolucionar después en un sistema
en tiempo real.

La aplicación  se ha desarrollado para  el sistema operativo Android,  ya que el
dispositivo  Samsung  Galaxy S4  funciona  con  este  SO. Para  desarrollar  una
aplicación      para       Android      es      necesario       utilizar      el
\acs{SDK}\footnote{http://developer.android.com/sdk/index.html}  de Android  que
funciona  con  el  lenguaje  de  programación  Java.  El  \acs{SDK}  de  Android
proporciona  las  bibliotecas  de   la\acs{API}  y  herramientas  de  desarrollo
necesarias para crear, probar y depurar aplicaciones para Android.

Para  trabajar  con el  \acs{SDK}  de  Android se  ha  utilizado  el entorno  de
desarrollo   \acs{ADT}   para   iniciar   rápidamente  el   desarrollo   de   la
aplicación. Éste  incluye los componentes  del SDK  de Android esenciales  y una
versión del  \acs{IDE} de Eclipse, lo  que permite agilizar la  instalación y la
configuración del sistema para trabajar con Android.

El objetivo  de esta app  (aplicación) se centra en  la sencillez, para  que sea
intuitivo  su funcionamiento.  Consta  de  una única  interfaz  con dos  botones
principales: iniciar y parar; y un menú deslizante de 14 acciones:

\begin{itemize}
\item \textbf{(1)  Esperar}: no  se esta realizando  ninguna acción,  el usuario
  está parado.
\item \textbf{(2) Andar}: el usuario está andando.
\item \textbf{(3) Correr}: el usuario está corriendo.
\item \textbf{(4) Sentarse}: el usuario se está sentando en un asiento.
\item \textbf{(5) Levantarse}: el usuario se está levantando de un asiento.
\item  \textbf{(6)  Tumbarse}: el  usuario  está  tumbándose en  una  superficie
  horizontal.
 \item \textbf{(7) Caerse}: el usuario está sufriendo una caída.
 \item \textbf{(8) Subir Escaleras}: el usuario está subiendo escalones.
 \item \textbf{(9) Bajar Escaleras}: el usuario está bajando escalones.
 \item \textbf{(10) Subir Ascensor}: el usuario está subiendo en un ascensor.
 \item \textbf{(11) Bajar Ascensor}: el usuario está bajando en un ascensor.
 \item \textbf{(12) Puñetazo}: el usuario está dando un puñetazo.
 \item \textbf{(13) Patada}: el usuario está dando una patada.
 \item \textbf{(14) Empujón}: el usuario está dando un empujón.
\end{itemize}

El usuario  sólo tiene que  escribir su nombre  en la casilla  correspondiente y
elegir  en   el  menú  deslizante   una  de   las  14  posibles   acciones  (ver
Figura~\ref{fig:Recogida1}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{Recogida.png}
\caption{App Recogida de Datos}
\label{fig:Recogida}
\end{center}
\end{figure}

Cuando ya  esté listo para llevar  a cabo la  prueba debe pulsar sobre  el botón
\textit{Iniciar} y el fondo de la aplicación se verá de color azul turquesa (ver
Figura~\ref{fig:Recogida1}) y  además se mostrará  el texto <<Grabando>>  en una
pequeña alerta  en la pantalla. En  ese momento debe colocar  el teléfono dentro
del bolsillo  de su pantalón  e inmediatamente después  llevar a cabo  la acción
elegida.  El terminal  puede bloquearse  de  forma manual  si el  usuario lo  ve
conveniente y los datos se seguirán almacenando.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{Recogida1.png}
\caption{App Recogida de Datos Grabando}
\label{fig:Recogida1}
\end{center}
\end{figure}

Cuando  la persona  ha terminado  de  realizar su  acción  sólo ha  de sacar  el
teléfono de su bolsillo y pulsar \textit{Parar}, entonces el fondo volverá a ser
blanco y el usuario podrá salir de  la aplicación o escoger otra acción y volver
a grabar. Si la  persona repite la acción varias veces,  esta se sobrescribe. De
esta manera, si  por algún caso, la  prueba no se estuviera  realizando bien, es
muy sencillo para el usuario volver a pulsar \textit{Parar} e \textit{Iniciar} y
la prueba errónea es eliminada y sustituida por la nueva.

Como    se    explicó    en    el     apartado    del    Método    de    Trabajo
(véase Capítulo~\ref{chap:metodologia})  los  archivos que  guardan  los  valores de  los
sensores    han   de    estar   estructurados    según   una    jerarquía   (ver
Figura~\ref{fig:Jerarquia2}),  ya   que  después   serán  procesados   por  otra
aplicación.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{Jerarquia.png}
\caption{Jerarquía de Directorios App Recogida de Datos}
\label{fig:Jerarquia2}
\end{center}
\end{figure}

Esta jerarquía es muy sencilla:
\begin{lstlisting}[language=bash]
  /sdcard0/Sensores/Usuario_Accion/Usuario_Accion_Sensor.txt
\end{lstlisting}

Por lo tanto se  va a crear un directorio en la memoria  externa por defecto del
teléfono  llamado <<Sensores>>  en el  cual se  crearán tantos  directorios como
acciones haga  el usuario. Cada uno  de esos directorios tendrá  9 archivos, uno
por cada sensor. En caso de que  algún sensor no muestre ningún valor, es decir,
que  no genere  ningún evento,  el archivo  se crea  igualmente, aunque  quedará
vacío.

En el menú de opciones de la aplicación podemos encontrar un menú con una opción
que ofrece <<Iniciar a los 5 segundos>>,  esto quiere decir, que hasta pasados 5
segundos el sistema no empezará a grabar.  Esto puede ser muy útil si el sistema
presenta problemas al  predecir las acciones porque los primeros  valores de las
pruebas lo confundan,  al estar el teléfono siendo introducido  en el bolsillo y
no ejecutando la acción en concreto.

\subsection{Implementación}
Veamos ahora como se ha desarrollado la aplicación en el entorno \acs{ADT}.

Esta  aplicación está  implementada en  un  solo \textit{Activity},  en un  sólo
archivo  \texttt{.java} ya  que aunque  el código  es suficientemente  extenso como  para
modularlo en varios archivos, es un código bastante redundante. Esto es debido a
que a menudo se  repite el mismo código para los distintos  manejadores de los 9
sensores,  de forma  que no  puede reducirse  pero tampoco  tiene mucho  sentido
dividirlo.

La primera tarea  es leer los valores  de los sensores, para ello  hay que tener
acceso a éstos, que los tiene que  proporcionar el sistema operativo, ya que los
sensores  son  elementos hardware.  Para  poder  consultar  los valores  de  los
sensores debemos importar las  bibliotecas correspondientes a \textit{Sensor} en
el \textit{Activity}:

\begin{lstlisting}[language=java]
import android.hardware.Sensor;
import android.hardware.SensorEvent;
import android.hardware.SensorEventListener;
import android.hardware.SensorManager;
\end{lstlisting}

El caso  del GPS es  algo más especial, pertenece  a otra biblioteca  de Android
distinta llamada \textit{Location},  por lo que hay que  incluir otras cabeceras
para poder consultar este valor.

\begin{lstlisting}[language=java]
import android.location.Location;
import android.location.LocationListener;
import android.location.LocationManager;
\end{lstlisting}

Además es necesario  dar permisos a la  aplicación para que pueda  acceder a las
funciones de \textit{Location}. Estos permisos se deben definir en el manifiesto
de la aplicación, \textit{AndroidManifest.xml}:

\begin{lstlisting}[language=xml]
<uses-permission android:name="android.permission.ACCESS_FINE_LOCATION" />
<uses-permission android:name="android.permission.ACCESS_LOCATION_EXTRA_COMMANDS" />
\end{lstlisting}

Una vez ya tenemos preparado el sistema podemos crear una Activity para leer los
sensores, siendo esta su cabecera:
\begin{lstlisting}[language=java]
public class SensorActivity extends Activity implements SensorEventListener, LocationListener
\end{lstlisting}

El siguiente paso es registrar los manejadores de eventos de cada tipo de sensor
en la  función que  se ejecuta  al iniciarse la  aplicación Android,  la función
\textit{onCreate}. Para registrar los sensores  hay que solicitar el servicio al
sistema operativo con la función  \textit{getSystemService} para cada uno de los
sensores:

\begin{lstlisting}[language=java]
locationManager = (LocationManager)getSystemService(Context.LOCATION_SERVICE);
sensorManager = (SensorManager) getSystemService(SENSOR_SERVICE);
sensorDeProximidad = sensorManager.getDefaultSensor(Sensor.TYPE_PROXIMITY) ;
sensorDeLuz = sensorManager.getDefaultSensor(Sensor.TYPE_LIGHT);
sensorAcelerometro = sensorManager.getDefaultSensor(Sensor.TYPE_ACCELEROMETER);
sensorMagnetico = sensorManager.getDefaultSensor(Sensor.TYPE_MAGNETIC_FIELD);
...
\end{lstlisting}

Una  vez solicitado  el servicio  se  pueden registrar  los sensores  utilizando
\textit{registerListener}.  Esta funcionalidad  está  localizada  en la  función
\textit{registrarSensores}:

\begin{lstlisting}[language=java]
locationManager.requestLocationUpdates(LocationManager.GPS_PROVIDER, 1000 , 10, this);
sensorManager.registerListener(this, sensorAcelerometro, SensorManager.SENSOR_DELAY_NORMAL);
sensorManager.registerListener(this, sensorDeProximidad, SensorManager.SENSOR_DELAY_NORMAL);
sensorManager.registerListener(this, sensorDeLuz, SensorManager.SENSOR_DELAY_NORMAL);
sensorManager.registerListener(this, sensorMagnetico, SensorManager.SENSOR_DELAY_NORMAL);
sensorManager.registerListener(this, sensorGiroscopio, SensorManager.SENSOR_DELAY_NORMAL);
\end{lstlisting}

Como  puede  verse,  el  código  se  repite  para  cada  tipo  de  sensor:  GPS,
acelerómetro,  proximidad, luz,  magnético, giroscopio,  temperatura, humedad  y
barómetro.  Por  esta  razón  en   este  documento  se  mostrarán  los  listados
parcialmente para evitar la redundancia de código.

Una vez  registrados los sensores podemos  leer los eventos que  se van produciendo
gracias a  la función  \textit{onSensorChanged} que  se activa  cada vez  que un
sensor  lanza  un  evento.  En  estas funciones  se  ha  implementado  un  bucle
\textit{synchronized} que funciona de <<cerrojo>>  para el trabajo con distintos
hilos de ejecución. Cada vez que un  thread intenta acceder al bucle se cerciora
de que no hay  algún otro thread trabajando con ese objeto  concreto en un bucle
\textit{synchronized}.  Es un  mecanismo clásico  de semáforos  o cerrojos  para
programación concurrente.

El GPS de nuevo necesita un tratamiento especial, los eventos de este sensor los
recibe la función \textit{onLocationChanged}, que funciona de forma similar a la
del resto de sensores,  solo que al ser un único sensor  no necesita ningún tipo
de cerrojo.

Dentro de este bucle \textit{synchronized} se  consulta qué tipo de sensor lanzó
el evento y se  trabaja según el tipo de sensor. Existen  tres tipos de sensores
según los valores que ofrecen por cada evento:

\subitem · Los triaxiales, que ofrecen valor x, y, z: acelerómetro, giroscopio y magnético.
\subitem · El GPS que ofrece 2 valores, latitud y longitud.
\subitem · Los que generan un solo valor: temperatura, barómetro, humedad, luz y proximidad.

Pero no  podemos generalizar  los sensores  según esas  tres categorías  en esta
función, ya que necesitamos que cada sensor escriba sus datos en el fichero y dé
información acerca de qué sensor se trata.

El valor  que se  lee del  sensor se  muestra por  pantalla y  se escribe  en el
fichero sólo si el  usuario ha pulsado el botón \textit{Iniciar},  con lo que la
variable global \textit{GRABAR} quedará a 1.  De esta forma se controla de forma
sencilla si hay que guardar o no los datos en el fichero.

Si el  botón ha sido pulsado  los valores emitidos  por el sensor se  escriben a
través del método \textit{escribir\_externa}. Este  método escribe en un fichero
almacenado en la  memoria externa del teléfono, siguiendo  la jerarquía definida
anteriormente  (ver Figura~\ref{fig:Jerarquia2}).  A esta  función se  le ha  de
pasar la  cadena a escribir  y el descriptor  del archivo correspondiente  a ese
sensor,    que    lo    hemos     abierto    previamente    con    la    función
\textit{abrir\_ficheros},   cuando   el   usuario    haya   pulsado   el   botón
\textit{Iniciar}(ver Listado \ref{code:ficheros}).

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = java,
  caption  = {Escribir los valores en ficheros},
  label    = code:ficheros]
synchronized (this){
	switch(arg0.sensor.getType()){
		case Sensor.TYPE_PROXIMITY:
		...
		case Sensor.TYPE_ACCELEROMETER:
		...
		case Sensor.TYPE_LIGHT:
    				masData = arg0.values;
    				xL = masData[0];
    				textViewLuz.setText("x: " + xL );
    				if(GRABAR==1)
                    	escribir_externa("\tx: " + xL +"\n",oLuz);
        	break;
        ...
\end{listing}

Para que esta escritura se pueda llevar  a cabo es necesario añadir otro permiso
al manifiesto  de la  app que  permita que  la aplicación  pueda escribir  en la
memoria externa del teléfono:

\begin{lstlisting}[language=xml]
<uses-permission android:name="android.permission.WRITE_EXTERNAL_STORAGE" />
\end{lstlisting}

La elección de la memoria externa para el almacenamiento es sencilla, la memoria
interna puede  alojar también archivos  que genere  una aplicación, como  lo son
estos, pero sólo y exclusivamente se pueden leer desde la propia aplicación, por
lo  que no  nos era  útil. Es  posible  abrirlos si  se tiene  usuario root  del
teléfono, pero no era una opción viable.

Alojándolos  en la  memoria externa,  además  de poderlos  leer con  normalidad,
ahorramos espacio en la memoria del teléfono que suele ser más reducida. De esta
forma ya tenemos los valores de los sensores almacenados en sus correspondientes
ficheros (ver Figura~\ref{fig:Ficheros}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{Ficheros.png}
\caption{Ficheros de Eventos}
\label{fig:Ficheros}
\end{center}
\end{figure}

Se ha de observar que cada sensor lanza eventos con diferentes frecuencias; para
determinar estas frecuencias se estudiaron unos cuantos ejemplos y se elaboraron
tablas (ver Cuadro~\ref{tab:Eventos}).
\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/Eventos.tex}
  }
  \caption[Eventos por segundo]
  {Eventos por segundo}
  \label{tab:Eventos}
\end{table}

De esta forma es  fácil ver que hay de forma general dos  tipos de sensores, los
que generan 6 eventos por segundo y los que generan 1, a excepción del sensor de
proximidad, que muestra 2 eventos por segundo.

Estos valores  se tendrán  en cuenta a  la hora de  implementar el  algoritmo de
ventana deslizante, tanto  para el tamaño de  la ventana, como para  el tamaño del
solapamiento de los valores.

\section{Recogida de Datos}
%La fase de recogida y etiquetado de datos y su puesta a disposición
Para  poder entrenar  el  sistema  necesitamos un  dataset  (conjunto de  datos)
completo, en  el que haya datos  de todos los tipos  de acciones y de  todos los
tipos de sensores.  Además estos datos debemos tomarlos  con diferentes usuarios
porque los  valores de  los sensores no  serán los mismos  cuando una  acción la
lleva a cabo una persona que cuando  la lleva otra. Por esta razón era necesario
hacerlas pruebas con el mayor número de sujetos posibles.

Para construir el dataset se ha  contado con la participación de 16 voluntarios,
aunque no  todos realizaron  las 14  acciones. Aproximadamente  la mitad  de las
pruebas fueron tomadas con supervisión y en la misma sala; mientras que el resto
fueron  tomadas  sin  supervisión,  los  voluntarios  hicieron  las  pruebas  en
diferentes momentos y después fueron facilitados al equipo.

Los  datos que  toman los  sensores, en  principio no  tienen significado,  pero
pueden ser interpretados  (como se está tratando de hacer  en este proyecto) con
el objetivo de deducir sobre los movimientos que hizo la persona. Debido a esto,
los datos almacenados pueden considerarse  datos de carácter personal, así pues,
es necesario recurrir a un formulario de consentimiento (ver Anexo \ref{chap:anexo2}).

Con anterioridad  a la  toma de  datos, los  voluntarios debían  cumplimentar el
documento que  se les facilitaba,  en él se detalla  el objetivo del  proyecto y
para qué fin serán tratados sus datos. Se toman algunos datos acerca del usuario
y si éste está de acuerdo, lo firma y se procede a tomar la prueba (ver Anexo \ref{chap:anexo3}).

Se han tomado pruebas de 16 voluntarios,  con un total de 154 acciones recogidas
(ver Cuadro~\ref{tab:voluntarios}). Este dataset es  el que utilizaremos para el
entrenamiento  del sistema,  pero para  poder usarlo  necesitamos procesar  esta
información.

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/voluntarios.tex}
  }
  \caption[Pruebas tomadas a los voluntarios]
  {Pruebas tomadas a los voluntarios}
  \label{tab:voluntarios}
\end{table}

\section{Envío de los Datos y Ventana Deslizante}

Cuando ya  contamos con el dataset  necesitamos procesar todos estos  valores en
otra aplicación,  de forma que  en un futuro  estas aplicaciones puedan  ser una
sola y funcionar a tiempo real.

Para el preprocesamiento  de los datos se  lleva a cabo un  algoritmo de ventana
deslizante. Este  algoritmo, aunque  guarda cierta  semejanza con  él, no  es el
utilizado en  las conexiones TCP, éste  está diseñado para recorrer  los eventos de
los sensores de una forma especial.

Si imaginamos  los eventos  de los sensores  como si de  una señal  analógica se
tratara, podemos entenderlo de una forma más sencilla. Si se recorre la señal en
pequeños bloques, para  poder procesarla, se pierde cierta  información. Esto es
debido a que si se corta la señal  se pierde la información relevante que haya a
su alrededor.  Esta información  es útil para  saber cómo es  el entorno  de esa
porción de señal y así determinar sus características.

Tiene  cierta  similitud  a  los  filtros  de  imagen,  por  ejemplo  el  filtro
Sobel\footnote{http://docs.gimp.org/es/plug-in-sobel.html},  en   los  que  se
recorren  los píxeles  y se  tienen en  cuenta todos  los de  su alrededor  para
determinar el contorno de  una imagen. Si se cogiera solo un  pixel no se podría
llegar a  determinar si  es el contorno  o no,  ya que se  tienen en  cuenta los
factores que presentan los píxeles inmediatamente seguidos.

De la misma  manera debemos solapar los  valores de los sensores  en una ventana
deslizante para no perder esos valores  de sus alrededores que tanta información
nos pueden proporcionar (ver Figura~\ref{fig:ventana}).


\includepdf[pages={1}]{figures/EsquemaSistema.pdf}
\label{pdf:EsquemaSistema}


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.60]{ventana.png}
\caption{Ventana Deslizante}
\label{fig:ventana}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Implementación}
Esta aplicación se divide en varios módulos que interactuan entre ellos (ver
Figura~\ref{fig:SecuenciaPerSe}), estos se describen a continuación.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{SecuenciaPerSe.png}
\caption{Diagrama de Secuencia PerSeTCP}
\label{fig:SecuenciaPerSe}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Leer ficheros}

La primera  tarea al comenzar  a desarrollar esta app  es leer los  ficheros que
creamos  con la  aplicación  anterior. Para  ello se  ha  desarrollado la  clase
\textit{ProcesadorArchivos.java}  cuyo objetivo  es leer  un archivo  de eventos
creado  por la  app \textit{  Recogida de  Datos} e  interpretarlo, creando  las
estructuras de datos correspondientes.

Para   abrir  los   ficheros   y   leerlos  se   utiliza   la   clase  de   Java
\textit{BufferedReader}, \textit{File} y \textit{FileReader}  y para recorrer el
archivo de  una forma eficaz  y eficiente \textit{StringTokenizer}.  Esta última
biblioteca permite  recorrer el texto  del archivo determinando qué  tomamos por
delimitador, de forma que es posible ir de coma en coma o de espacio en espacio.

La función principal de esta clase es \textit{leer}, la encargada de leer los archivos de tipo:\\
\textit{Usuario\_Accion\_Sensor.txt}

Esta función está dividida en 3, por  los ya mencionados tres tipos de sensores,
de 1,  2 y  3 valores. Para  cada uno  de ellos debemos  recorrer el  archivo de
diferente forma  porque los  \textit{tokens} a recorrer  son diferentes.  Con la
función \textit{parseDouble} convertimos el texto en valores de doble precisión (ver Listado \ref{code:leerficheros}).

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = java,
  caption  = {Leer ficheros},
  label    = code:leerficheros]
public void leer(){
	File f = new File(ruta);
	BufferedReader texto;
	StringTokenizer st = null;
	String tipo = tipo(ruta);
	int t=tipoEntero(tipo);
	switch (t){
	  case 1:
	    try {
	        texto = new BufferedReader(new FileReader(f));
	        while(texto.ready()){
	      	Evento aux = new Evento1(tipo);
	      	st = new StringTokenizer(texto.readLine(), " \t");
	      	aux.setTiempo(st.nextToken());
	      	st.nextToken();
	      	aux.setX(Double.parseDouble(st.nextToken()));
	      	eventos.anadir(aux);
	      }
	    }catch (IOException e) {
	        e.printStackTrace();
	    }
	    break;
	 case 2:
		...
	      	aux.setTiempo(st.nextToken());
	      	st.nextToken();
	      	aux.setX(Double.parseDouble(st.nextToken()));
	      	st.nextToken();
	      	aux.setY(Double.parseDouble(st.nextToken()));
	      	eventos.anadir(aux);
		...
		break;
	 case 3:
		...
	      	aux.setTiempo(st.nextToken());
	      	st.nextToken();
	      	aux.setX(Double.parseDouble(st.nextToken()));
	      	st.nextToken();
	      	aux.setY(Double.parseDouble(st.nextToken()));
	      	st.nextToken();
	      	aux.setZ(Double.parseDouble(st.nextToken()));
	      	eventos.anadir(aux);
		...
		break;
	 default:
		Log.e("Leer", "Error al leer los archivos");
		break;
	}
}
\end{listing}

\subsubsection{Ventana deslizante}

Cuando  se procesa  un evento,  se  almacena en  una  cola de  eventos. Para  la
implementación de la cola se ha utilizado software desarrollado en la asignatura
\textit{Estructura de Datos}. Se trata  de un paquete llamado \textit{colas} que
contiene diferentes clases de estructuras de datos siguiendo la jerarquía de una
cola.  Concretamente se  ha  usado la  clase  \textit{colaDinamica}. Esta  clase
permite   crear  colas   de  objetos   y  utilizar   múltiples  funciones   como
\textit{clonar}  o  \textit{comparar}.  De  esta manera  hemos  simplificado  la
implementación de este módulo.

Se ha utilizado este tipo de estructura de datos ya que el flujo de datos de los
eventos de los sensores  se asemeja a una cola de datos  y así facilitaríamos la
implementación del algoritmo de ventana deslizante.

Una vez tenemos la cola,  necesitamos un objeto \textit{Evento} para representar
los  datos. Como  existen 3  tipos  de sensores,  se ha  implementado una  clase
abstracta Evento, de la cual heredan 3 clases, una para cada tipo de sensor (ver
Figura~\ref{fig:DiagramaEvento}): Evento1, Evento2 y Evento3. Todo ello forma el
paquete \textit{eventos}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.60]{DiagramaEvento.png}
\caption{Diagrama de clases paquete Eventos}
\label{fig:DiagramaEvento}
\end{center}
\end{figure}

Una vez tenemos  el objeto \textit{Evento} podemos crear la  cola de eventos que
almacena los eventos de  un sensor. El siguiente paso es  procesar esta cola con
el      algoritmo      de      ventana     deslizante,      desarrollado      en
\textit{VentanaDeslizante.java}.

La implementación de \textit{VentanaDeslizante.java} está ideada para dar muchas
posibilidades  a la  hora de  crear  una ventana  desde la  clase principal.  La
ventana tiene un tamaño y un solapamiento variable, para ello se han creado tres
tipos de constructores:

\begin{itemize}
\item \textbf{Completo}\\
  Este constructor define cada una de las posibles dimensiones y superposiciones
  de forma  independiente, es decir, una  por cada tipo de  sensor. Cada ventana
  puede ser diferente si se desea.
\begin{lstlisting}[language=java]
DIM_VENTANA_BAROMETRO = dIM_VENTANA_BAROMETRO;
DIM_VENTANA_GIROSCOPIO = dIM_VENTANA_GIROSCOPIO;
DIM_VENTANA_GPS = dIM_VENTANA_GPS;
...
SUPERPOSICION_BAROMETRO = sUPERPOSICION_BAROMETRO;
SUPERPOSICION_GIROSCOPIO = sUPERPOSICION_GIROSCOPIO;
SUPERPOSICION_GPS = sUPERPOSICION_GPS;
...
\end{lstlisting}

\item \textbf{Parcial}\\
  En este constructor se definen dos tipos de tamaños, uno para los sensores que
  emiten eventos unas 6  veces por segundo y otro para los que  emiten 1 vez por
  segundo. De esta forma hay dos tipos de ventana.

\begin{lstlisting}[language=java]
\textbf{DIM_VENTANA_PROXIMIDAD	=	tam_ventana1;
DIM_VENTANA_TEMPERATURA	=	tam_ventana1;
DIM_VENTANA_BAROMETRO	=	tam_ventana1;
DIM_VENTANA_GPS		=	tam_ventana1;
DIM_VENTANA_HUMEDAD	=	tam_ventana1;
DIM_VENTANA_LUZ		=	tam_ventana2;
DIM_VENTANA_MAGNETICO	=	tam_ventana2;
DIM_VENTANA_GIROSCOPIO	=	tam_ventana2;
DIM_VENTANA_ACELEROMETRO	=	tam_ventana2;

SUPERPOSICION_PROXIMIDAD	=	superposicion1;
SUPERPOSICION_TEMPERATURA	=	superposicion1;
SUPERPOSICION_BAROMETRO	=	superposicion1;
SUPERPOSICION_GPS		=	superposicion1;
SUPERPOSICION_HUMEDAD	=	superposicion1;
SUPERPOSICION_LUZ		=	superposicion2;
SUPERPOSICION_MAGNETICO	=	superposicion2;
SUPERPOSICION_GIROSCOPIO	=	superposicion2;
SUPERPOSICION_ACELEROMETRO	=	superposicion2;}
\end{lstlisting}

\item \textbf{Sencillo}\\
  En este constructor se define un solo  tipo de ventana, con una única dimensión
  de ventana y un único tamaño de superposición:

\begin{lstlisting}[language=java]

DIM_VENTANA_BAROMETRO = tam_ventana;
DIM_VENTANA_GIROSCOPIO = tam_ventana;
DIM_VENTANA_GPS = tam_ventana;
...
SUPERPOSICION_BAROMETRO = superposicion;
SUPERPOSICION_GIROSCOPIO = superposicion;
SUPERPOSICION_GPS = superposicion;
...
\end{lstlisting}

\end{itemize}

Esta forma  de crear  los constructores  permitirán en  un futuro  alterar estos
valores  para  hacer más  preciso  el  sistema,  cogiendo  más o  menos  valores
alrededor de la muestra en cada ventana.

La    función    más    importante    de    esta    clase    es    la    función
\textit{ventana\_deslizante}, en  la cual se  procesan los datos dando  lugar al
deslizamiento por los datos (ver Listado \ref{code:ventana}).

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = java,
  caption  = {Ventana deslizante},
  label    = code:ventana]

public void ventana_deslizante(Cola<Evento> aux,int tam_ventana, int superposicion, ClienteTCP c, String accion) throws CloneNotSupportedException{
	Cola<Evento> ventana = new colaDinamica<Evento>();
	while(!aux.esVacia()){
		if(ventana.tamanio()<tam_ventana){
		// Se introducen los primeros valores
			for(int i=0;i<tam_ventana;i++){
				if(!aux.esVacia()){
					ventana.anadir(aux.primero());
					aux.quitar();
				}
			}

		}else{
		// Se realizan los desplazamientos con la superposicion elegida
			for(int i=0;i<tam_ventana-superposicion;i++){
				ventana.quitar();
				if(!aux.esVacia()){
					ventana.anadir(aux.primero());
					aux.quitar();
				}
			}
		}
		enviarVentana(ventana,c,accion);
	}
}
\end{listing}
La función  necesita: la  cola de  eventos \textit{aux}  que contiene  todos los
eventos con  los que  crean las  ventanas, el  tamaño y  la superposición  de la
ventana y para tareas que se explicarán a continuación, el cliente y la acción.

Se  crea una  nueva ventana  y si  es la  primera ventana,  se completa  con los
valores  suficientes y  se envía  la ventana.  Si la  ventana ya  está completa,
quiere decir que no es la primera,  por lo que hay que hacer desplazamientos. Un
bucle  se repite  tantas veces  como  tamaño tenga  la superposición,  en él  se
elimina un valor y se agrega uno nuevo.  De esta forma, como es una cola, cuando
se elimina un valor,  se elimina el más viejo y se introduce  uno nuevo al final
(ver Figura~\ref{fig:VentanaDeslizante}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{VentanaDeslizante.png}
\caption{Ejemplo Sencillo de Ventana Deslizante}
\label{fig:VentanaDeslizante}
\end{center}
\end{figure}

La diferencia es que en esta ventana, cada elemento es un evento, que contiene a
su  vez  otros  elementos.  Veamos  un   ejemplo  de  ventanas  de  tamaño  5  y
superposición 1 de eventos del sensor Magnético en la acción Andar:

\begin{lstlisting}[language=xml]
Evento3 [Magnetico, 21:29:52, x=-4.412, y=-5.346, z=25.923]
Evento3 [Magnetico, 21:29:52, x=-4.733, y=-5.346, z=11.633]
Evento3 [Magnetico, 21:29:52, x=-5.432, y=-5.346, z=6.338]
Evento3 [Magnetico, 21:29:53, x=-1.245, y=-4.917, z=14.825]
Evento3 [Magnetico, 21:29:53, x=-3.085, y=-4.917, z=21.032]

Evento3 [Magnetico, 21:29:53, x=-3.085, y=-4.917, z=21.032]
Evento3 [Magnetico, 21:29:53, x=-2.76, y=-4.917, z=24.995]
Evento3 [Magnetico, 21:29:53, x=-3.732, y=-4.598, z=13.322]
Evento3 [Magnetico, 21:29:53, x=-6.748, y=-4.598, z=5.668]
Evento3 [Magnetico, 21:29:53, x=-2.07, y=-4.598, z=7.678]

Evento3 [Magnetico, 21:29:53, x=-2.07, y=-4.598, z=7.678]
Evento3 [Magnetico, 21:29:54, x=-1.69, y=-4.081, z=19.642]
Evento3 [Magnetico, 21:29:54, x=-3.791, y=-4.081, z=24.409]
Evento3 [Magnetico, 21:29:54, x=-2.85, y=-4.081, z=21.163]
Evento3 [Magnetico, 21:29:54, x=-3.283, y=-4.081, z=10.452]
\end{lstlisting}

Una ventana contiene 5 eventos del sensor con  sus valores x, y, z. Cada vez que
se completa una  ventana se envía a  través de un cliente TCP  hasta un servidor
TCP. Este cliente se explica a continuación.

\subsubsection{Cliente}

La  clase  \textit{ClienteTCP.java} es  la  encargada  de  enviar los  datos  al
servidor. Inicialmente  se desarrolló un  cliente \acs{UDP}, por  su eficiencia,
pero se  comprobó que el servidor  recibía algunos valores desordenados,  lo que
era un problema grave, ya que el  orden de los eventos es un indicativo esencial
en el sistema. Esto es debido a que  la conexión UDP no ofrece seguridad en este
aspecto,  los paquetes  pueden no  llegar o  llegar desordenados,  lo que  no es
crucial en  streaming u otras tecnologías,  pero en este proyecto  no era viable
continuar con \acs{UDP}. Por ello se implementó la conexión en \acs{TCP}.

El  cliente  TCP   en  java  es  relativamente  sencillo  e importando  la  clase
\textit{Socket} se  tiene lo  necesario para una  conexión sencilla.  Esta clase
está dividida en tres funciones principales: conectar, enviar y desconectar.

\subitem \textit{\textbf{Conectar}}

Esta  función  es  la  dedicada  a  establecer  la  conexión  \acs{TCP}  con  el
servidor. Para ello  se crea un socket con  la IP y el puerto  del servidor, que
las  proporciona el  usuario  en la  interfaz,  en un  hilo  de ejecución  nuevo
(\textit{new    Thread}).    Una    vez    conectado   se    crea    el    flujo
\textit{OutputStreamWriter} para  poder <<escribir>> en el  servidor. Llegados a
este punto ya podemos enviar los datos.

\begin{lstlisting}[language=java]
public void conectar() {
  new Thread(new Runnable(){
    @Override
    public void run(){
      try {
        InetAddress serverAddr = InetAddress.getByName(ip);
        socket = new Socket(serverAddr, puerto);
        out = new BufferedWriter (new OutputStreamWriter(socket.getOutputStream()));
      } catch (UnknownHostException e1) {
        e1.printStackTrace();
      } catch (IOException e1) {
        e1.printStackTrace();
      }
     }
  }).start();
}
\end{lstlisting}

\subitem \textit{\textbf{Enviar}}

Para enviar los datos sólo necesitamos los datos a enviar, que en este caso son,
el tipo de sensor, la acción y los valores de la ventana. Todos ellos se colocan
en  un buffer  en formato  String  tal y  como se  quiere  que se  reciba en  el
Servidor. Como  anteriormente se  ha creado el  flujo de  escritura \textit{out}
sólo hay que usar la función \textit{write} para enviar los datos.

\begin{lstlisting}[language=java]

public void enviar(String tipo, int accion, ArrayList<Double> values) {
  try {
    String str = accion + " " + tipo + " " + values.toString()+ "\n";
    out.write(str);
    out.flush();

  } catch (Exception e) {
    e.printStackTrace();
  }
}
\end{lstlisting}

\subitem \textit{\textbf{Desconectar}}\\

Cuando  finalice la  aplicación  se ha  de  cerrar la  conexión  con el  socket,
utilizando la función \textit{close}.

\begin{lstlisting}[language=java]
public void desconectar(){
  try {
    socket.close();
  } catch (Exception e) {
    e.printStackTrace();
  }
}

\end{lstlisting}


\subsubsection{Interfaz}

Cuando ya está todo  el sistema preparado sólo queda la  interfaz del usuario de
la aplicación,  llamada \textit{PerSeTCP}.  Se necesita  poder hacer  envíos de
cada acción en  concreto, por lo que  se ha implementado un  menú deslizante con
todas las acciones para que el usuario elija.

También se ha de establecer la IP y  el puerto del servidor que va a recibir los
datos. Cuando haya  introducido esos datos el usuario  pulsa \textit{Conectar} y
la app conectará con el servidor. Una  vez conectado se puede realizar el envío de
la acción elegida pulsando \textit{Enviar}.  También se ofrece la posibilidad de
enviar  todas  las  acciones  seguidas  en el  botón  \textit{Enviar  Todas  Las
  Acciones} .

Estas acciones deben estar almacenadas según la misma jerarquía de la aplicación
de \textit{Recogida de  Datos}, de esa forma, es posible  grabar y justo después
enviar   sin    tener   que    modificar   la    ruta   de    los   archivos (ver
Figura~\ref{fig:PerSeTCP}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{PerSeTCP.png}
\caption{Aplicación PerSeTCP}
\label{fig:PerSeTCP}
\end{center}
\end{figure}

La  aplicación va  mostrando mensajes  cuando termina  sus acciones:  <<Conexión
solicitada>>,  cuando el  usuario pulsa  conectar, o  <<Enviado>>, cuando  envía
todas las ventanas deslizantes de una acción.



\section{Procesamiento de los Datos}

Para  poder  utilizar la  \acs{DWT}  para  procesar  la  señal de  los  sensores
necesitamos un  equipo con  un sistema  operativo que  soporte la  ejecución del
lenguaje de programación  Python, en el que poder instalar  el paquete necesario
para la DWT. Esto es debido a que  no es posible instalar en Android el software
necesario  para utilizar  la DWT,  ya  que en  Java  no existe  este paquete  de
software. Se ha utilizado el sistema  operativo Ubuntu, sobre él se ha instalado
el                                 paquete                                Debian
python-pywt\footnote{https://packages.debian.org/stable/python/python-pywt} para
poder calcular los valores DWT de la señal de los sensores.

Es  por este  motivo por  el cual  se envían  las ventanas  deslizantes con  los
valores de los sensores a través de  un cliente-servidor TCP. De esta manera, el
servidor es el que se encarga de procesar los datos.

Este  servidor  TCP se  ha  implementado  en  Python, utilizando  la  biblioteca
SocketServer\footnote{http://pymotw.com/2/SocketServer/}  para   simplificar  la
tarea de implementación:

\begin{lstlisting}[language=python]
class MyTCPHandler(SocketServer.StreamRequestHandler):
	def handle(self):
		while 1:
			try:
				...

if __name__ == "__main__":
	HOST, PORT = sys.argv[1], 5000
	server = SocketServer.TCPServer((HOST, PORT), MyTCPHandler)
	server.serve_forever()
\end{lstlisting}

Su primera tarea es  extraer de los datos que recibe los que necesita: la
acción, el tipo de sensor y los datos (ver Figura~\ref{fig:Servidor}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{Servidor.png}
\caption{Extraer la Información en el Servidor}
\label{fig:Servidor}
\end{center}
\end{figure}

Para ello se  utilizan las prácticas funciones de Python  para el tratamiento de
cadenas:  \textit{strip},  \textit{split}   y  \textit{replace}.  \textit{strip}
elimina blancos y  saltos de línea, \textit{split} permite recorrer  el texto en
tokens  y \textit{replace}  reemplaza caracteres  por otros.  De esta  forma tan
sencilla   se  obtienen   todos   los  datos   necesarios  en   \textit{accion},
\textit{tipo} y \textit{values}.\\
\\


\begin{lstlisting}[language=python]
while 1:
   try:
        data = self.rfile.readline().strip()
        if not data:
          return
        print data
        accion = data.split(" ",2)[0]
        tipo = data.split(" ",2)[1]
        data = data.split(" ",2)[2]
        s = data[1:-1].replace(" ","")
        values = s.split(",")
\end{lstlisting}

Una vez obtenida  la señal de los  sensores se han de  calcular los coeficientes
\acs{DWT} utilizando la librería previamente instalada, Python-Pywt.

\subsubsection{Transformada wavelet discreta \acs{DWT}}
Este sistema tiene como objetivo el  reconocimiento de acciones, por lo que está
dentro del  contexto de  machine learning  (aprendizaje automático).  El sistema
debe aprender,  gracias a los  datos, las diferentes características  que tienen
las señales de los sensores en cada tipo de acción.

En el contexto de machine learning es cada vez más utilizado el análisis wavelet
porque es  capaz de mostrar  aspectos de la señal  que otras técnicas  no logran
encontrar. En este caso  la señal es el flujo de datos de  un sensor, que podría
representarse en una gráfica al igual que cualquier otra señal.

La transformada  wavelet considera una función  tanto en el tiempo  como en la
frecuencia y existen dos tipos:

\subitem \textbf{Discretas}: son  las utilizadas para codificar  señales, por lo
tanto se usa más en ingeniería e informática.

\subitem \textbf{Continuas}: son las utilizadas para el análisis de señales, por
lo que son más utilizadas en investigación científica.

El uso  de la transformada wavelet  se da cuando  el análisis se desea  hacer en
señales que  no son estacionarias,  es decir,  que sus contenidos  de frecuencia
cambian en el tiempo.

La  transformada discreta  wavelet  \acs{DWT} permite  descomponer  la señal  en
aproximaciones y detalles. A este proceso  se le denomina análisis y proporciona
el   doble  de   datos   de   los  necesarios,   esto   se   soluciona  con   el
\textit{downsampling}  (disminución  de   resolución,  decimación).   Tras  este
proceso existe otro  proceso de reconstrucción o síntesis que  genera la señal a
partir  de  los detalles  y  aproximaciones,  consiguiendo  de nuevo  la  señal
original. Este proceso se realiza con la transformada wavelet discreta inversa.

La \acs{DWT} es  similar a la transformada  discreta de Fourier (DFT),  pero aunque el
análisis en frecuencia se puede dar utilizando la transformada de Fourier, puede
ocurrir que dos señales totalmente diferentes en el dominio del tiempo tengan el
mismo  contenido  de   frecuencia,  en  cuyo  caso  un   análisis  empleando  la
transformada de Fourier no es eficaz.

Además, la DFT  usa funciones seno y coseno, mientras  que DWT utiliza funciones
escala  y wavelets.  Éstas reúnen  la  doble característica  de ortogonalidad  y
soporte compacto en el espacio. Al aplicar DWT a una señal, esta proporciona una
matriz de coeficientes, los coeficientes wavelet \cite{Wavelet}.

La implementación de  la DWT se lleva  a cabo a través de  filtros para analizar
las frecuencias  altas y  bajas. La  resolución de  la señal  está dada  por los
filtros y la escala está dada por la decimación (downsampling).

Existen dos tipos de filtros (ver Figura~\ref{fig:Wavelet1}):
\begin{itemize}
\item Filtros para analizar la parte de frecuencias altas de la señal.
\item Filtros para analizar la parte de frecuencias bajas de la señal.
\end{itemize}


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{Wavelet1.png}
\caption{Filtros DWT}
\label{fig:Wavelet1}
\end{center}
\end{figure}

Estos filtros son de  media banda, es decir, su frecuencia de  corte es la mitad
de la frecuencia  máxima de la señal.  El downsampling sirve para  quitar una de
cada dos muestras,  esto disminuye la frecuencia. Para  aumentarla se realizaría
la operación contraria, unsampling \cite{Wavelet1}.

\subsubsection{Extracción de características}

La  extracción  de  características  reduce la  dimensionalidad  de  los  datos,
descartando el ruido y la información redundante y centrándose en la información
clave contenida en la señal de los sensores.

En esta fase se  descompone la señal en sub-bandas constituyentes  y se elige el
número de niveles  de descomposición en base a los  componentes de frecuencia de
dominio de  la señal. Para este  proyecto utilizamos el nivel  Daubechies 4, que
descompone  la señal  en 6  conjuntos de  coeficientes, detalles  en D1-D5  y un
aproximación final en A5 (ver Figura~\ref{fig:Wavelet2}) \cite{Wavelet2}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Wavelet2.png}
\caption{Descomposición de la Señal \cite{Wavelet2}}
\label{fig:Wavelet2}
\end{center}
\end{figure}

Esta teoría llevada a la práctica se  reduce a una sóla línea de código, gracias
al paquete para Python Pywt. Se procesa la señal de los sensores de la siguiente
manera:

\begin{lstlisting}[language=python]
        coeficientes = pywt.wavedec(values, 'db4', level=5)
\end{lstlisting}

Utilizando  DWT  Daubechies 4  y  un  nivel de  5  pywt.wavedec  nos devuelve  6
conjuntos   de  coeficientes:   cA\_5,  cD\_5,   cD\_4,  cD\_3,   cD\_2,  cD\_1;
correspondiendo cada uno a  un nivel de descomposición de la  señal. De cada uno
de estos conjuntos  de coeficientes hay que calcular:  media, desviación típica,
varianza,  máximo  y mínimo.  Esta  operación  se  realiza  con el  objetivo  de
reducir el tamaño del vector de características.

Para la realización  de los cálculos estadísticos se ha  utilizado la biblioteca
\textit{numpy\footnote{http://www.numpy.org/}}  que incluye  múltiples funciones
de ésta índole, además de las que se necesitan en este programa.

Se  crea una  lista llamada  \textit{medidas} en  la que  se alojarán  todos los
resultados de  las operaciones estadísticas y  que se creará nuevamente  en cada
entrada  de datos  al servidor,  ya que  el servidor  procesa cada  petición por
separado, es decir, que procesa ventana a ventana.

\begin{lstlisting}[language=python]
  medidas = []
      for i in coeficientes:
         medidas.append(np.amax(i))
         medidas.append(np.amin(i))
         medidas.append(np.mean(i))
         medidas.append(np.std(i))
         medidas.append(np.var(i))
\end{lstlisting}

Se calculan todas las  medidas de cada conjunto de coeficientes,  lo que hace un
total de: 6 conjuntos  * 5 medidas = 30 resultados. Estos  resultados han de ser
almacenados en archivos que después utilizaremos con el clasificador.

\section{Generación de los Archivos de Entrenamiento}

Los cálculos  realizados de  las medidas estadísticas  se escriben  en ficheros,
diferenciando uno  para cada tipo  de sensor. El archivo  se abre con  la opción
<<añadir>>, de  forma que las  siguientes escrituras no eliminarán  el contenido
inicial.

\begin{lstlisting}[language=python]

      file = open ("./"+tipo+".txt", "a")
      buf = accion + " "
      x = 1
      for m in medidas:
         buf += str(x) + ":" + str(m) + " "
         x += 1
      buf += "\n"
      file.write(buf.encode ('utf-8'))
      print medidas
      print " "
      file.close()
\end{lstlisting}

La forma de almacenar los datos en el fichero debe ser especial porque éste será
un  fichero   de  entrenamiento  y  debe   respetar  el  formato  de   SVM  (ver
Figura~\ref{fig:Servidor1}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.23]{Servidor1.png}
\caption{Formato de los Archivos de Entrenamiento SVM}
\label{fig:Servidor1}
\end{center}
\end{figure}

Finalmente se obtienen  9 ficheros que se  alojan en el directorio en  el que se
haya   ejecutado   el   servidor:  Acelerometro.txt,   Barometro.txt,   Luz.txt,
Magnetico.txt, GPS.txt, Giroscopio.txt, Proximidad.txt, Temperatura.txt y Humedad.txt.


\section{Entrenamiento y Clasificación}

Una vez generados los archivos con los vectores de características que serán
utilizados para la fase de entrenamiento del clasificador SVM se puede comenzar
con el desarrollo de dicha etapa. La primera tarea es comprobar si los archivos
que hemos generado son correctos, para ello se ha utilizado un script
(\textit{checkfilesvm.py}) para probar que los ficheros realmente cumplen con el
formato necesario y no se ha cometido ningún fallo; este script lo proporciona
LIBSVM \cite{machine}, la librería para Python de SVM.

El uso de un clasificador \acs{SVM} es una de las técnicas más utilizadas en
tareas de aprendizaje automático o machine learning por sus buenos resultados
\cite{lopez2007}. Su utilización en esta fase del proyecto tiene como objetivo
la representación de la señal de los sensores en un modelo de espacio vectorial,
donde las diferentes acciones se agrupan en regiones separadas en el espacio de
representación\footnote{Se generará un modelo para cada sensor.}. La técnica
consiste en buscar un hiperplano que separe cada acción, maximizando el margen
entre las acciones y el propio hiperplano (ver Figura~\ref{fig:svm}).

El hiperplano se define a través de la siguiente función que después se
optimiza:
\[f (x) = w · x + b\]

Pero esta solución sólo resuelve problemas linealmente separables, por lo que se
requiere la utilización de una función para redimiensionar el espacio. Se
obtiene un nuevo espacio que será linealmente separable. Después, la redimensión se
deshace, y así el hiperplano encontrado se transforma al espacio original, dando
lugar a la función de clasificación \cite{Clasificador}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{SVM.png}
\caption{Ejemplo de maximización del margen con SVM}
\label{fig:svm}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Implementación}

Para la implementación de programa de entrenamiento desarrollado en Python se ha
utilizado la biblioteca LIBSVM \cite{chang2011libsvm}, mencionada
anteriormente. Este software proporciona las funciones necesarias para entrenar
y probar el sistema. En un programa en Python, \textit{Entrenamiento.py} se ha
importado el paquete svmutil, que facilita el trabajo de utilizar éstas
funciones.

Este programa necesita dos parámetros que se le han de introducir por línea de
comandos: el archivo de entrenamiento y el directorio donde se desea almacenar
el modelo generado como resultado de la fase de entrenamiento.

\begin{lstlisting}[language=python]

from svmutil import *
import sys

fichero = sys.argv[1]
dir_modelos = sys.argv[2]
\end{lstlisting}

La fase de entrenamiento debe realizarse una vez por cada sensor utilizado. Por
lo tanto, para automatizar esta fase se ha recurrido al uso de la función
\textit{split} para seleccionar de toda la ruta únicamente el nombre del sensor
utilizado en cada momento, de manera que después el modelo se guarde en el
archivo correspondiente a ese sensor.

Despúes se comienza el entrenamiento, utilizando la función
\textit{svm\_read\_problem} para acceder a los datos del problema. En este caso,
estos datos estarán compuestos por los vectores de características extraídos de
cada una de las ventanas temporales en las que se dividió la señal del
sensor. La llamada a la función \textit{svm\_problem} sirve para crear un objeto
con los datos que serán utilizados para calcular el modelo en la fase de
entrenamiento.

\begin{lstlisting}[language=python]
todo = fichero.split("/")
for palabra in todo:
	sensor = palabra.split(".",1)[0]
y, x = svm_read_problem(sys.argv[1])
prob = svm_problem(y, x)
\end{lstlisting}

Una vez definido el problema, se establecen los parámetros:

\begin{lstlisting}[language=python]
param = svm_parameter()
param.kernel_type = LINEAR
param.C = 10
\end{lstlisting}

\subitem Kernel lineal, que define la función lineal del hiperplano.
\subitem El parámetro C controla el equilibrio entre el margen y el tamaño de la holgura entre las variables.


Con los parámetros ya definidos sólo queda comenzar el entrenamiento, para ello
se llama a la función \textit{svm\_train} con el problema definido y los
parámetros. Hay que tener en cuenta que el ajuste de los parámetros se ha hecho
en base a la recomendación genérica dada por los desarrolladores de la
librería. Sería sin embargo interesante hacer un estudio empírico de cómo afecta
el ajuste de estos parámetros a la precisión del sistema. Finalmente, una vez
realizada la fase de entrenamiento y generado el modelo, se realiza una llamada
a la función encargada de guardar una copia de ese modelo
\textit{svm\_save\_model}. Función que recibe como argumentos la ruta al archivo
en el que se almacenará el modelo y la estructura de datos que tiene la copia
del mismo.

\begin{lstlisting}[language=python]
modelo=svm_train(prob, param)
svm_save_model(dir_modelos+"/"+sensor, modelo)
\end{lstlisting}

De esta forma ya está disponible el modelo para el conjunto de datos de
entrenamiento de un determinado sensor. Este modelo podrá ser utilizado
posteriormente para la fase de clasificación junto con un conjunto de datos
diferente. Este proceso deberá realizarse una vez por cada sensor utilizado
durante la etapa de recogida de datos, siendo éstos un total de nueve
sensores. Para simplificar y automatizar el proceso de entrenamiento se ha
implementado un script bash llamado \textit{entrenar.sh} (ver Listado \ref{code:entrenar}).

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = bash,
  caption  = {Script para entrenar el sistema},
  label    = code:entrenar]
#! /bin/bash
entrenador="./Entrenador.py"
directorio="./Entrenamiento"
if [ \$# -eq 2 ]; then
	entrenador=$(expr $1)
	directorio=$(expr $2)
fi
if [ $# -ne 2 -a $# -ne 0 ]; then
	echo "Indique el entrenador y el directorio de las pruebas o no indique nada. Por defecto:\n Entrenador -> ./Entrenador.py\n Archivos de entrenamiento ./Entrenamiento)"
	exit 1
fi

mkdir -p "Modelos"

archivos=$(ls $directorio)
for dir in $archivos
 do
   python $entrenador $directorio/$dir "Modelos"
 done
\end{listing}


Este script ejecuta el programa \textit{Entrenador.py} una vez por cada archivo
que haya en el directorio de archivos de entrenamiento, que se le ha de pasar
por línea de comandos.  El script almacena los modelos que se generan en un
nuevo directorio, que crea éste, llamado \textit{Modelos}.

Los modelos que genera \textit{svm\_train} pueden leerse, ya que se guardan en
formato de texto plano, pero están hechos para ser interpretados por
\textit{svm\_predict}.

\section{Validación del Sistema}

Para probar el sistema se planificó utilizar el sistema de validación
cruzada. Este sistema consiste en la implementación de la técnica Leave-One-Out,
que básicamente consiste en entrenar el sistema con todos los datos del conjunto
de datos menos uno, que se deja fuera para ser posteriormente utilizado como
dato de entrada para la clasificación. Así, en este caso concreto, la
implementación de esta técnica consistiría en entrenar, para cada sensor, con
todos los archivos de entrenamiento (154 pruebas) menos una. Después, la prueba
que ha quedado fuera del conjunto utilizado para el entrenamiento será utilizada
en la fase de clasificación. Esta técnica consiste en repetir
iterativamente este proceso de forma que todas las pruebas que componen el
dataset hayan sido utilizadas al menos una vez como entrada del clasificador. El
resultado obtenido en la clasificación de todas y cada una de las pruebas que
han sido dejadas fuera de la etapa de clasificación servirán para el cálculo de
la precisión del sistema desarrollado.

Sin embargo, la implementación completa de esta técnica no ha sido posible
debido al tiempo de computación requerido por la misma. El entrenamiento de las
154 pruebas tarda en ejecutarse 6 horas (en el equipo descrito en la
Sección \ref{subsection:herramientas}). Si se tienen 154 pruebas, se
deben hacer 154 ciclos de entrenamientos de un
conjunto de datos de 153 pruebas. Esto es aproximadamente:
\[6 horas * 154 = 924 horas = 38,5 días\]

Por tanto y debido a la limitación temporal marcada por la fecha de entrega de
este trabajo, la realización de esta tarea fue inviable debido a que la última
parte del desarrollo de este Trabajo Fin de Grado se ha llevado a cabo  fuera
del período docente. Por lo tanto, no se ha tenido acceso ni al centro de
cálculo ni a equipos más potentes que pudieran dedicarse a la ejecución de estas
pruebas. Se contaba únicamente con el  equipo portátil empleado para el
desarrollo de este trabajo.

La solución alternativa fue la implementación reducida de esta técnica de
validación cruzada, probando  cada una de las pruebas con los modelos generados
con las 154 pruebas. Los modelos que se generan con todo el dataset fueron los
utilizados para la validación.

Para ver los resultados del sistema se necesitaba algún tipo de comparativa o de
tabla. A su vez, no era eficiente ni viable comprobar de forma manual cada uno
de los resultados de las pruebas, por lo que se determinó utilizar matrices de
confusión.

Las matrices de
confusión\footnote{http://msdn.microsoft.com/es-es/library/ms174811.aspx} o de
clasificación se encargan de determinar si los valores de predicción coinciden
con los valores reales. La técnica consiste en contar todos los casos de cada
tipo (en este caso acción) e ir sumándolos en la matriz (ver
Figura~\ref{fig:MatrizEjemplo}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.15]{MatrizEjemplo.png}
\caption{Ejemplo simplificado de Matriz de Confusión}
\label{fig:MatrizEjemplo}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Implementación}

De nuevo se recurrió a Python para desarrollar el módulo de pruebas, el archivo \textit{Probar.py} es el encargado de probar cada elemento del dataset. Para hacer esta prueba se necesita el archivo de entrenamiento de cada prueba por separado. Este trabajo no podía hacerse de forma automática, ya que el envío de los datos de una prueba debe hacerse desde la aplicación del teléfono.

Para que no fuese necesario hacer 154 envíos, cambiando la prueba contenida en el directorio \textit{Sensores} se hicieron unos pequeños cambios en el servidor para que archivara los archivos de entrenamiento según la acción (\textit{ServidorAcciones.py}), de manera que, si los envíos se hacían por usuario, las pruebas se distinguirían, porque no hay acciones repetidas por el mismo usuario. De esta forma, sólo se hicieron 16 envíos, uno por cada voluntario de las pruebas.

Una vez obtenidos todos los archivos de entrenamiento sueltos, se debían probar. Para ello se desarrolló \textit{Probar.py}:

\begin{lstlisting}[language=python]
from svmutil import *
import sys

modelo = svm_load_model(sys.argv[1])
b, a = svm_read_problem(sys.argv[2])

p_label, p_acc, p_val = svm_predict(b, a, modelo)

print sys.argv[2]
print p_label
print " "
\end{lstlisting}

Este sencillo programa carga el modelo correspondiente al primer parámetro que se le pase por línea de comandos y lee el archivo de entrenamiento que se le pase como segundo parámetro. Después llama a \textit{svm\_predict} que es la función más importante, la que predice qué acción se está llevando a cabo según el modelo.

El modelo corresponde a un tipo de sensor concreto, por lo que el archivo de entrenamiento que se le da también corresponde a ese sensor. Para hacer esto de forma automática se implementó el script (ver Listado \ref{code:probar}) \textit{probar.sh}, de otra forma habría que haber ejecutado Probar.py numerosas veces:
\[154 pruebas * 9 sensores = 1386 ejecuciones\]


\begin{listing}[
  float=ht,
  language = bash,
  caption  = {Script probar.sh},
  label    = code:probar]
#! /bin/bash
if [ $# -eq 2 ]; then
	probar=$(expr $1)
	modelos=$(expr $2)
	prueba=$(expr $2)
fi
if [ $# -ne 3 ]; then
	echo "Formato: ./probar <Probar.py> <Modelos> <Prueba>"
	exit 1
fi

archivos=$(ls $modelos)
for fichero in $archivos
 do
   python $probar $modelos/$fichero $prueba/$fichero.txt
 done

\end{listing}

Este script sencillamente automatiza la tarea de probar cada uno de
los archivos de una prueba con los modelos. Pero son 154 ejecuciones
aún las que habría que hacer por lo que se elaboró otro script que
automatizara esta tarea \textit{probartodo.sh} (ver Listado
\ref{code:probartodo}).

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = bash,
  caption  = {Probar el Sistema},
  label    = code:probartodo]
#! /bin/bash
if [ \$# -eq 3 ]; then
	pruebas=$(expr $3)
	modelos=$(expr $2)
	probar=$(expr $1)
fi
if [ $# -ne 3 ]; then
	echo "Formato: ./probartodo <Probar.py> <Modelos> <Pruebas>"
	exit 1
fi

carpetas=$(ls $pruebas)
for nombre in $carpetas
 do
   acciones=$(ls  $pruebas/$nombre)
   for numero in $acciones
   	do
	   ficheros=$(ls $pruebas/$nombre/$numero)
	   for fichero in $ficheros
		 do
		 	sensor=$(echo $fichero | cut -d. -f1)
			python $probar $modelos/$sensor $pruebas/$nombre/$numero/$fichero
		 done
	done
 done

\end{listing}

El resultado simplemente se muestra por pantalla, como se ha visto en \textit{Probar.py} con lo que sólo es necesario el uso del operador $>$ para guardar el resultado en un archivo. Este archivo \textit{Resultados.txt} tiene el siguiente aspecto:

\begin{lstlisting}

Accuracy = 74.6269% (50/67) (classification)
Sueltas/Alba/1/Acelerometro.txt
[2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0]
Accuracy = 0% (0/67) (classification)
Sueltas/Alba/1/Giroscopio.txt
[2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0]
Accuracy = 25% (3/12) (classification)
Sueltas/Alba/1/Humedad.txt
[2.0, 2.0, 2.0, 1.0, 1.0, 2.0, 2.0, 1.0, 2.0, 2.0, 2.0, 2.0]
Accuracy = 100% (67/67) (classification)
Sueltas/Alba/1/Luz.txt
[1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0, 1.0]
...
\end{lstlisting}

Si se observa el primer caso, Accuracy = 74.6269\% representa el porcentaje de precisión de acierto que ha tenido. De las 67 posibilidades ha acertado 50, por lo que ha acertado el 74.6269\% de las veces. Cada uno de los valores de la matriz, representa qué acción ha interpretado el clasificador que se estaba haciendo durante el transcurso de esa señal.

Este archivo es inmensamente largo, ya que contiene, 1386 pruebas. Para poder observar estos resultados de un solo vistazo se ha implementado un programa en Python que genera matrices de confusión a partir de este archivo de resultados, llamado \textit{matriz\_confusion.py} (ver Anexo \ref{chap:anexo1}).

En el se definieron varias funciones:
\begin{itemize}
\item \textit{construir}: es la encargada de inicializar las listas que formarán la matriz con 0.

\begin{lstlisting}[language=python]
def construir(matriz):
	for i in range(14):
		matriz.append([])
		for j in range(14):
		    matriz[i].append(0)

\end{lstlisting}

\item \textit{imprimir}: es la dedicada a imprimir las matrices.

\begin{lstlisting}[language=python]

def imprimir(diccionario):
	buf = ""
	for i in diccionario:
		buf+=i+"\n"
		for j in diccionario[i]:
			buf +=str(j)+"\n"
		buf +="\n"

	print buf
	return buf
\end{lstlisting}

\item \textit{sumar}: es la función que realiza las sumas de las matrices. Se ha de sumar una unidad a la posición que corresponda del diccionario, según la acción que se haya interpretado y el sensor al que pertenezca.

\begin{lstlisting}[language=python]
def sumar(diccionario, sensor, accion,linea):
	vector = linea[1:-1].split(",")
	for i in vector:
		diccionario[sensor][accion][int(i.split(".")[0])-1]+=1

\end{lstlisting}
\end{itemize}

Para comenzar se crean las 9 listas correspondientes a los 9 sensores y se inicializan a ceros con la función \textit{construir}. Después se crea un diccionario en el cual la clave es el nombre del sensor y el valor es la lista correspondiente a ese sensor. De esta forma se obtiene una matriz, organizada por el nombre del sensor.


\begin{lstlisting}[language=python]

acelerometro = []
barometro = []
giroscopio = []
gps = []
humedad = []
luz = []
magnetico = []
proximidad = []
temperatura = []

construir(acelerometro)
construir(barometro)
construir(giroscopio)
construir(gps)
construir(humedad)
construir(luz)
construir(magnetico)
construir(proximidad)
construir(temperatura)

diccionario = {"Acelerometro":acelerometro,"Barometro":barometro,"GPS":gps,"Magnetico":magnetico,"Humedad":humedad,"Luz":luz,"Giroscopio":giroscopio,"Proximidad":proximidad,"Temperatura":temperatura}

\end{lstlisting}

Cuando ya está la estructura de datos creada se comienza a leer el
archivo \textit{Resultados.txt} y se abre el flujo de un nuevo archivo
para guardar las matrices una vez generadas.

Después se crea una lista que contiene el desplazamiento numérico
necesario para ir seleccionando las líneas del archivo de
resultados. Hay 3 líneas por cada prueba, por lo que el desplazamiento
se hace de 3 en 3:
\[3 = 3, 6, 9, 12, 15, 18, 21, ..., 1386\]


\begin{lstlisting}[language=python]
file = open ("./Resultados.txt", "r")
texto = file.read()
file = open ("./Matrices.txt", "w")
lineas = texto.split("\n")

desplazamiento = []
for i in range(len(lineas)-1):
	if i % 3 == 0 :
		desplazamiento.append(i)
\end{lstlisting}

Con los valores del desplazamiento en la lista ya es posible recorrer el texto para captar todos los valores del texto: el vector con todas las interpretaciones, la acción y el tipo de sensor. Para poder acceder a todos estos valores de nuevo se ha utilizado la función \textit{split}.

El vector de predicciones contiene cada una de las acciones que SVM ha determinado que corresponde a esos valores. Hay que recorrerlo y sumar las cantidades a las posiciones correspondientes de las matrices, para ello se utiliza la función \textit{sumar}, explicada anteriormente.

\begin{lstlisting}[language=python]
for i in desplazamiento:
	vector = lineas[i+2]
	accion = lineas[i+1].split(".txt",2)[0].split("/")[2]
	sensor = lineas[i+1].split(".txt",2)[0].split("/")[3]
	sumar(diccionario, sensor, int(accion)-1, vector)

file.write(imprimir(diccionario))
\end{lstlisting}

Cuando el programa finaliza se ha generado un archivo \textit{Matrices.txt} que contiene las 9 matrices en texto plano de la siguiente forma:
\begin{lstlisting}
Acelerometro
[192, 197, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 69, 0, 0, 0, 0]
[59, 5825, 10, 0, 0, 20, 0, 0, 0, 67, 0, 0, 0, 0]
[2, 280, 183, 0, 0, 1, 0, 0, 0, 3, 0, 0, 0, 0]
[3, 295, 1, 0, 0, 12, 0, 0, 0, 10, 0, 6, 0, 0]
[2, 173, 1, 0, 0, 3, 0, 0, 0, 5, 0, 0, 0, 0]
[8, 212, 3, 0, 0, 34, 0, 0, 1, 31, 1, 5, 0, 0]
[2, 121, 4, 0, 0, 6, 0, 0, 0, 9, 1, 0, 1, 0]
[5, 370, 6, 0, 0, 1, 0, 0, 0, 7, 1, 1, 0, 0]
[5, 350, 16, 0, 0, 4, 0, 0, 0, 2, 0, 0, 0, 0]
[88, 266, 1, 0, 0, 4, 0, 0, 0, 425, 1, 0, 0, 0]
[97, 149, 0, 1, 0, 2, 0, 0, 0, 94, 1, 0, 0, 0]
[24, 218, 4, 0, 0, 2, 0, 0, 0, 9, 0, 0, 0, 0]
[12, 192, 18, 0, 0, 1, 0, 0, 0, 5, 0, 0, 1, 0]
[3, 123, 0, 0, 0, 1, 0, 0, 0, 16, 0, 0, 0, 0]
\end{lstlisting}

De esta forma de un vistazo se pueden observar los resultados del sistema, éstos serán analizados en la sección de resultados. %(véase \ref{chap:resultados}).
